\subsection{Термохимические расчеты}

Большинство химических реакций происходит при постоянном давлении, поэтому энергетический (тепловой) эффект реакции оценивают изменением энтальпии. Уравнение реакции, где указано изменение энтальпии $\Delta$H или тепловой эффект $Q_p$, называют термохимическим.  

Чтобы можно было сравнивать тепловые эффекты различных реакций, термохимические расчеты обычно относят к 1 моль вещества и условиям, принятым за стандартные. Стандартные условия — это давление 10$^{5}$ Па (100 кПа, или 1 бар) и произвольная температура. Стандартные тепловые эффекты при постоянном давлении принято обозначать $\Delta$H$^{\text{о}}$. Большинство справочных данных по тепловым эффектам приводят для температуры 25 $^{\circ}$С, или 298 К.  

В термохимических уравнениях указывают также агрегатное и фазовое состояния и аллотропную модификацию реагентов и продуктов: г — газ, ж — жидкость, т — твердое вещество; S(ромб), S(монокл), C(графит), C(алмаз) и т. д. Следует отметить, что в термохимическом уравнении стехиометрические коэффициенты показывают не только соотношение между реагентами и продуктами реакции, но и реальные количества веществ (в молях или кмолях). Стехиометрические коэффициенты в термохимических уравнениях могут быть и дробными.  

\begin{quote}\slshape\noindent
Важно: теплоты образования вещества в разных агрегатных состояниях различаются.  
\end{quote}

Приведенное выше определение стандартных условий надо дополнить еще одним определением:  

Стандартное состояние вещества — наиболее устойчивое состояние при стандартных условиях. Например: графит, ромбическая сера, белый фосфор, кислород O$_{2}$ (но не озон О$_{3}$), а также газообразный хлор (не жидкий или твердый), жидкий бром (не газообразный или твердый) и т.п. Стандартное состояние может быть отнесено к любой температуре.  

\input{Закон Гесса.tex}

\input{Цикл Борна-Габера.tex}

\input{Закон Кирхгофа.tex}